%\usepackage{scratch3}
%\usepackage{setspace}
\begin{enumerate}
  \item Voici ci-dessous le début d'un programme en blocs.
        \begin{multicols}{2}
          Décrire à quoi sert chacun des blocs.

          \begin{description}
            \item[Bloc 1] \pointilles

                  \pointilles
            \item[Bloc 2] \pointilles

                  \pointilles
            \item[Bloc 3] \pointilles

                  \pointilles
            \item[Bloc 4] \pointilles

                  \pointilles
            \item[Bloc 5] \pointilles

                  \pointilles
          \end{description}

          \begin{center}
            \begin{scratch}[print,num blocks]
              \blockinit{quand la touche \selectmenu{a} est pressée}
              \blockmove{aller à x: \ovalnum{0} y: \ovalnum{0}}
              \blockpen{effacer tout}
              \blockpen{mettre la taille du stylo à \ovalnum{2}}
              \blockpen{stylo en position d’écriture}
            \end{scratch}
          \end{center}
        \end{multicols}
  \item On ajoute le bloc
  \begin{scratch}[print,scale=0.7]
    \blockmove{glisser en \ovalnum{1} seconde à x: \ovalnum{40} y: \ovalnum{-60}}
  \end{scratch}
  aux blocs précédents.

  {\doublespacing Décrire ce qui se passe sur la scène~: \pointilles

  \pointilles
  
  }

  Ajouter le tracé dans le repère ci-dessous.
  \item Quel bloc doit-on utiliser pour se déplacer au point de coordonnées $(-40\;;\;20)$~?
  
  \pointilles

  Ajouter le tracé dans le repère.
  \item On souhaite à présent tracer un trait parallèle à l'axe des ordonnées de longueur $100$
  depuis la position précédente en partant vers le haut. 
  
  Quelles sont les coordonnées du point vers lequel se déplacer pour réaliser un tel trait~?
  $(\pointilles[1cm]\;;\;\pointilles[1cm])$ . Ajouter le trait ainsi réalisé dans le repère.
  \item Même question avec un trait de longueur $200$ parallèle à l'axe des abscisses en partant vers la droite~: 
  $(\pointilles[1cm]\;;\;\pointilles[1cm])$
\end{enumerate}

\begin{center}
  \textbf{Repère}
  
  Un carreau vaut $20$ pas/pixels.\medskip

  \begin{tikzpicture}
    \draw[thin,gray,step=5mm] (-6,-4.5) grid (6,4.5);
    \draw[-latex',thick] (-6,0) -- (6,0);
    \draw[-latex',thick] (0,-4.5) -- (0,4.5);
    \draw[thick] (0.5,0.1) -- (0.5,-0.1) node[below=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
    \draw[thick] (0.1,0.5) -- (-0.1,0.5) node[left=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}





